@proceedings{ELTAL:2016,
    editor = "Danlos, Laurence and Hamon, Thierry",
    title = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL"
}


@inproceedings{Ballier-Gaillat:ELTAL:2016,
    author = "Ballier, Nicolas and Gaillat, Thomas",
    title = "Classification d'apprenants francophones de l'anglais sur la base des m\'etriques de complexit\'e lexicale et syntaxique",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-14",
    note = "Classifying French learners of English with written-based lexical and complexity metrics",
    abstract = "Cette contribution examine les monologues en oral spontan\'e du corpus ANGLISH (Tortel 2009). Les productions orales de vingt locuteurs natifs sont compar\'ees aux monologues produits par les quarante locuteurs francophones de niveau interm\'ediaire et avanc\'e. Les m\'etriques de complexit\'e syntaxique et lexicale impl\'ement\'ees dans des analyseurs (Lu 2014) sont utilis\'ees pour essayer de classer les locuteurs. Enfin, \`a partir des courbes de croissance du vocabulaire et des mod\`eles LNRE (Baayen 2008), on cherche \`a \'evaluer la pertinence de ces m\'etriques de l'\'ecrit pour la classification des locuteurs en fonction de leur production orale.",
    keywords = "complexit\'e lexicale, complexit\'e syntaxique, m\'etriques d'apprenants, mod\`eles  LNRE",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/1.pdf"
}


@inproceedings{Jacques:ELTAL:2016,
    author = "Jacques, Marie-Paule",
    title = "D'un corpus \`a l'identification automatique d'erreurs d'apprenants",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "15-22",
    note = "From Learner corpus to Automatic Error Annotation",
    abstract = "Nous pr\'esentons ici une \'etude pr\'eliminaire (work in progress) \`a l'\'elaboration d'un syst\`eme d\'edi\'e au rep\'erage de zones potentielles d'erreurs dans des textes d'apprenants. Ce rep\'erage permettra d'enrichir un corpus d\'ej\`a constitu\'e (que nous nommons Corpus de Litt\'eracie Avanc\'e) par un balisage des erreurs. Nous exposons ici la d\'emarche adopt\'ee pour mettre en place ce balisage : un appui sur certains textes du corpus qui sont comment\'es par les enseignants-correcteurs pour acc\'eder directement aux passages probl\'ematiques, puis l'\'elaboration de requ\^etes formalisant les \'ecarts \`a la norme rep\'er\'es manuellement. Un exemple-jouet illustre la d\'emarche.",
    keywords = "corpus de textes d'apprenants, rep\'erage des erreurs",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/3.pdf"
}


@inproceedings{Wang-Kahane-Tellier:ELTAL:2016,
    author = "Wang, Ilaine and Kahane, Sylvain and Tellier, Isabelle",
    title = "De l'exemple construit \`a l'exemple attest\'e : un syst\`eme de requ\^etes syntaxiques pour non-sp\'ecialistes",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-29",
    note = "From built examples to attested examples : a syntax-based query system for non-specialists",
    abstract = "Notre objectif est de permettre aux apprenants de langue d'acc\'eder aux donn\'ees pr\'esentes dans un corpus en facilitant la formulation de requ\^etes portant sur des crit\`eres syntaxiques. Nous proposons une m\'ethodologie utilisant des mesures de similarit\'e classiques pour comparer des s\'equences d'\'etiquettes obtenues par des programmes d'annotation.",
    keywords = "linguistique de corpus, syst\`eme de requ\^ete, construction syntaxique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/2.pdf"
}


@inproceedings{Wolfarth-Ponton-Brissaud:ELTAL:2016,
    author = "Wolfarth, Claire and Ponton, Claude and Brissaud, Catherine",
    title = "Du TAL dans les \'ecrits scolaires : premi\`eres approches ",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "30-37",
    note = "Some NLP in school texts corpora : first hypothesis",
    abstract = "Dans cet article est pr\'esent\'ee une premi\`ere approche de l'usage de m\'ethodes issues du TAL pour exploiter des textes scolaires, tr\`es peu norm\'es. Il permettra d'envisager la sp\'ecificit\'e de ces \'ecrits \`a travers la pr\'esentation du corpus \'etudi\'e avant de se pencher sur les premi\`eres hypoth\`eses de traitement automatique en vue d'une annotation des erreurs qui le composent. Y seront \'egalement expos\'es les objectifs de ce travail et la port\'ee attendue.",
    keywords = "corpus scolaires, annotation automatique, erreurs d'apprenants.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/4.pdf"
}


@inproceedings{Hatier-Yan:ELTAL:2016,
    author = "Hatier, Sylvain and Yan, Rui",
    title = "\'Elaboration semi-automatique d'une ressource de patrons verbaux",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "38-47",
    note = "Semi-automatic elaboration of a verbal patterns dictionary",
    abstract = "Nous pr\'esentons dans cet article l'\'elaboration semi-automatique d'une ressource de patrons verbaux. Nous nous int\'eressons aux verbes du Lexique Scientifique Transdisciplinaire, lexique essentiel dans l'argumentation et l'organisation du discours dans les \'ecrits scientifiques. Ce travail se base sur un corpus arbor\'e d'articles scientifiques \`a partir duquel sont extraits les cadres de sous-cat\'egorisation. Ces cadres sont alors manuellement regroup\'es en patrons, sur le mod\`ele CPA, puis associ\'es \`a une acception d\'efinie pour chaque verbe. La ressource r\'esultante, \'elabor\'ee dans un but d'aide \`a la r\'edaction et \`a la compr\'ehension scientifique, r\'epertorie les constructions verbales les plus fr\'equentes dans ce genre. L'utilisateur a ainsi acc\`es, pour chaque acception verbale, aux cooccurrents et constructions syntaxiques pr\'ef\'erentiels.",
    keywords = "\'ecrit scientifique, sous-cat\'egorisation verbale, linguistique de corpus, patron  lexico-syntaxique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/5.pdf"
}


@inproceedings{Mangeot-Bellynck-Eggers-Loiseau-Goudin:ELTAL:2016,
    author = "Mangeot, Mathieu and Bellynck, Val\'erie and Eggers, Emmanuelle and Loiseau, Mathieu and Goudin, Yoann",
    title = "Exploitation d'une base lexicale dans le cadre de la conception de l'ENPA Innovalangues",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "48-64",
    note = "Operating a lexical database in the framework of the Innovalangues language learning platform",
    abstract = "Le projet Innovalangues a pour but la conception d'un environnement num\'erique personnalis\'e d'apprentissage des langues (ENPA). Dans ce cadre, plusieurs modules tels des jeux s\'erieux ou des g\'en\'erateurs d'exercices ont besoin d'une base lexicale. Il est int\'eressant \'egalement de donner la possibilit\'e aux apprenants de g\'erer leurs propres lexiques. Pour \'eviter que chacun ne d\'eveloppe sa propre base lexicale, il appara{\^\i}t rapidement indispensable de d\'evelopper une seule base lexicale commune qui puisse servir aux modules (machines) comme aux apprenants (humains). Apr\`es une analyse des besoins autour de sc\'enarios d'utilisation, nous proposons une architecture de base lexicale multilingue. Nous avons ensuite r\'ealis\'e un prototype fonctionnel qui s'int\`egre \`a l'ENPA et permet \`a un apprenant de consulter des ressources lexicales existantes et de cr\'eer son propre lexique. Le prototype LexInnova utilise la plate-forme Jibiki de gestion de ressources lexicales h\'et\'erog\`enes \`a distance via son interface de programmation (API) REST.",
    keywords = "Innovalangues, base lexicale, dictionnaire, lexique, Jibiki, LexInnova",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/6.pdf"
}


@inproceedings{Rey-Thomas-Atanassova:ELTAL:2016,
    author = "Rey, Fran\c{c}ois-C. and Thomas, Izabella and Atanassova, Iana",
    title = "G\'en\'eration d'exercices d'apprentissage de langue de sp\'ecialit\'e par l'exploration du corpus",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "65-76",
    note = "A Corpus Based Approach to the Generation of Exercises for Language for Specific Purposes",
    abstract = "Il n'existe pas de travaux sur des logiciels d\'edi\'es \`a l'apprentissage des langues de sp\'ecialit\'e, ni \`a la cr\'eation de ressources p\'edagogiques sp\'ecifiques. Les outils informatis\'es concernant les langues de sp\'ecialit\'e se limitent aux logiciels d'aide \`a la traduction et \`a des outils d'aide au recensement terminologique. Afin de doter les enseignants de langues \'etrang\`eres de sp\'ecialit\'e d'outils prenant en compte leurs besoins sp\'ecifiques nous proposons de concevoir et de d\'evelopper une plateforme pour la g\'en\'eration de mat\'eriels p\'edagogiques dans le domaine des langues de sp\'ecialit\'es. Pour r\'epondre \`a cet objectif, nous avons effectu\'e une premi\`ere exp\'erimentation concernant la g\'en\'eration automatique d'exercices d'apprentissage du vocabulaire sp\'ecialis\'e. Nous avons choisi la g\'en\'eration d'exercices \`a trous bas\'es sur les phrases tir\'ees d'un corpus de textes authentiques. Les r\'esultats de ces premi\`eres exp\'erimentations montrent la faisabilit\'e de la g\'en\'eration d'exercices \`a trous, \`a partir de listes de vocabulaire et d'un corpus sp\'ecialis\'es int\'egr\'es \`a la plateforme, ainsi que de textes fournis par un enseignant.",
    keywords = "apprentissage des langues assist\'e par ordinateur - ALAO, enseignement des langues assist\'e par ordinateur - ELAO, langues de sp\'ecialit\'e - LSp, g\'en\'eration d'exercices, exercices de vocabulaire, exercices en contexte, anglais de sp\'ecialit\'e - ASP",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/7.pdf"
}


@inproceedings{Kubler-Zimina-Fleury:ELTAL:2016,
    author = {K\"ubler, Natalie and Zimina, Maria and Fleury, Serge},
    title = "Origines des erreurs en Traduction Sp\'ecialis\'ee : diff\'erentiation textom\'etrique gr\^ace aux corpus de textes cibles annot\'es",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "77-88",
    note = "Origins of errors in Specialized Translation: textometric differentiation through annotated target text corpora",
    abstract = "L'\'etude pr\'esente une analyse quantitative de traductions annot\'ees selon une typologie d'erreurs, en vue de l'am\'elioration des m\'ethodologies d'enseignement de la traduction sp\'ecialis\'ee (TS). Les productions annot\'ees sont align\'ees avec les textes originaux au niveau de la phrase. Les sp\'ecificit\'es morpho-syntaxiques sur les contextes sources regroup\'es par types d'erreurs de traduction permettent de r\'ecolter des indices sur les \'el\'ements complexes des discours sp\'ecialis\'es qui g\'en\`erent des erreurs lors du processus de transfert du sens. La visualisation contextuelle de ces \'el\'ements via la Lecture Textom\'etrique Diff\'erentielle (LTD) ouvre des perspectives pour la conception des modules de prise en charge des difficult\'es caract\'eristiques des apprenants en TS.",
    keywords = "Annotation d'erreurs, corpus align\'es, enseignement de la Traduction Sp\'ecialis\'ee (TS), textom\'etrie, Lecture Textom\'etrique Diff\'erentielle (LTD), m\'ethode des sp\'ecificit\'es, visualisation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/8.pdf"
}


@inproceedings{Maurova-Paillereau:ELTAL:2016,
    author = "Maurov\'a Paillereau, Nikola",
    title = "Patrons de coarticulation des voyelles fran\c{c}aises quantiques /i, a, u/ prononc\'ees par des apprenants tch\'ecophones. Illustration du logiciel VisuVo",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "89-102",
    note = "Coarticulatory patterns of French quantic vowels /i, a, u/ as pronounced by Czech learners",
    abstract = "Cette \'etude acoustique quantifie les \'ecarts de prononciation des voyelles fran\c{c}aises quantiques /i, a, u/ produites par dix apprenants tch\`eques en isolation et dans des contextes sym\'etriques labial pVp, dental tVt, palato-v\'elaire kVk et uvulaire RVR. Les productions de dix Fran\c{c}aises non-m\'eridionales servent de r\'ef\'erence. Les r\'esultats, visualis\'es gr\^ace aux sch\'emas g\'en\'er\'es dans le logiciel VisuVo, montrent que 1. Les structures formantiques des voyelles produites par les apprenants diff\`erent de la r\'ef\'erence, notamment le F1 de [a] et le F2 de [i, a, u], et que 2. La r\'eduction de l'aire des voyelles en contexte par rapport \`a celle des voyelles isol\'ees est sup\'erieure chez les apprenants compar\'ees aux natives. L'ensemble des r\'esultats indique que les voyelles quantiques ne sont pas r\'ealis\'ees par les deux groupes de locutrices avec des structures formantiques identiques, ce qui est en partie d\^u \`a des patrons de coarticulation diff\'erents.",
    keywords = "tch\`eque, fran\c{c}ais langue \'etrang\`ere (FLE), voyelles quantiques, formants, coarticulation, apprentissage.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/9.pdf"
}


@inproceedings{Lewis-Wong-Mkhitaryan:ELTAL:2016,
    author = "Lewis-Wong, Jennifer and Mkhitaryan, Satenik",
    title = {Pratique de la lecture en tha{\"\i} et hindi en L2 : classification automatique de textes par progression lexicale},
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "103-115",
    note = "Text classification by lexical progression for L2 reading practice in Thai and Hindi",
    abstract = "Cet article a pour objet la cr\'eation automatique de ressources pour l'apprentissage de langues \'etrang\`eres peu enseign\'ees et peu dot\'ees en mat\'eriels p\'edagogiques \`a partir de textes authentiques. Il s'inspire du travail de Ghadirian (2002) et son logiciel TextLadder, une application qui classifie les textes d'un corpus selon un ordre qui maximise la facilit\'e de lecture pour l'apprenant, en calculant la similarit\'e lexicale entre les textes. La classification automatique de textes par progression lexicale constitue une m\'ethode int\'eressante pour proposer une s\'equence de textes appropri\'ee au niveau d'un lecteur en L2, aussi bien pour proposer des textes \`a des lecteurs autonomes que pour la cr\'eation de mat\'eriels p\'edagogiques destin\'es \`a \^etre utilis\'es en classe. Cette m\'ethode est sp\'ecialement bien adapt\'ee \`a la classification de textes qui portent sur une th\'ematique particuli\`ere.",
    keywords = {ALAO, aide \`a la lecture, tha{\"\i} langue \'etrang\`ere, hindi langue \'etrang\`ere, lisibilit\'e,  TextLadder.},
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/10.pdf"
}


@inproceedings{Martin:ELTAL:2016,
    author = "Martin, Philippe",
    title = "Un logiciel pour l'enseignement de la prosodie",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "116-123",
    note = "A visualizer to teach sentence prosody",
    abstract = "On pr\'esente un logiciel de visualisation en temps r\'eel de la m\'elodie de la phrase, WinPitch LTL, dont la derni\`ere version est optimis\'ee pour une utilisation p\'edagogique. Reprenant la disposition traditionnelle mod\`ele-imitation sur deux fen\^etres s\'epar\'ees, ce logiciel est \'equip\'e de fonctions qui permettent de r\'epondre aux insuffisances souvent constat\'ees dans d'autres r\'ealisations. Celles-ci portent essentiellement sur l'absence d'indications visuelles claires sur les courbes m\'elodiques qui rendraient compte des \'el\'ements pertinents au regard d'une approche th\'eorique convaincante et explicite. Une fonction d'alignement automatique permet alors de reporter sur la courbe de l'apprenant les segments m\'elodiques jug\'es pertinents, conduisant ainsi celui-ci \`a juger de sa performance. D'autres fonctions du logiciel comme le play-back au ralenti et le morphing prosodique en renforcent les aspects p\'edagogiques.",
    keywords = "intonation, prosodie, enseignement de l'oral, structure prosodique incr\'ementale.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/11.pdf"
}


@inproceedings{Metz-Zampa-Mugnier:ELTAL:2016,
    author = "Metz, Lucie and Zampa, Virginie and Mugnier, Saskia",
    title = "Vers une indexation adapt\'ee des ressources p\'edagogiques sur une plateforme d\'edi\'ee \`a l'enseignement de la Langue des Signes Fran\c{c}aise",
    booktitle = "Actes de la conf\'erence conjointe JEP-TALN-RECITAL 2016. Volume 9 : ELTAL",
    month = "7",
    year = "2016",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "124-137",
    note = "For an appropriate indexation of pedagogical resources for French Sign Language Teaching platform web-design",
    abstract = "L'enseignement de la Langue des Signes Fran\c{c}aise (d\'esormais LSF) \`a distance soul\`eve de nombreuses questions. S'il fait d\'esormais partie int\'egrante du paysage num\'erique (projets Live-Sign, etc.1), nous verrons que les enseignants restent peu dot\'es en banque de donn\'ees p\'edagogiques (manuels \'educatifs, supports de cours, etc.). C'est pourquoi nous avons cr\'e\'e une plateforme en ligne permettant les \'echanges (supports et discussions) au sein d'une {\guillemotleft} Salle des professeurs {\guillemotright}. Toutefois, l'indexation des \'echanges (supports comme discussions) soul\`eve de nombreux probl\`emes compte tenu des diff\'erents d\'eterminants soci\'etaux que nous exposerons rapidement. Nous verrons que malgr\'e leur grand degr\'e de pr\'ecision, les mod\`eles d'indexation existants ne sont pas utilisables dans notre situation. Nous pr\'esenterons donc nos solutions pour rendre accessible l'indexation (en limitant le recours \`a l'\'ecrit) de supports p\'edagogiques (souvent au format vid\'eo) pour notre projet de plateforme pour l'enseignement de la LSF.",
    keywords = "Ressources p\'edagogiques, Indexation, LSF, Enseignement \`a distance",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2016/ELTAL/12.pdf"
}


